\documentclass[8pt]{beamer}
\usepackage{pxfonts}  
\usepackage{concmath}

\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm}
\usepackage{enumerate}
\usetheme{Antibes}
\usecolortheme{beaver}
\setbeamertemplate{bibliography item}{\insertbiblabel}


\uselanguage{turkish}
\languagepath{turkish}
\deftranslation[to=turkish]{Theorem}{Teorem}
\deftranslation[to=turkish]{Definition}{Tan\i m}



\title{($\psi,\phi$)-zay\i f Zamfirescu D\"on\"u\c{s}\"um\"u}
\author{Hakan ERG\"UL}
\institute{Atat\"{u}rk \"{U}niversitesi}
\date{\today}

{\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{\.{I}\c{c}indekiler}
  \tableofcontents
\end{frame}


\section{Giri\c{s}}
\begin{frame}
  \frametitle{\"Ozet}
  \textrm{Dutta ve Choudhury \cite{Dutta2008}, Banach sabit nokta teoreminden daha genel olan sabit nokta teoremini ortaya att\i . K\i r ve K\i z\i ltun\c{c} \cite{Kir2013} ayn\i \ mant\i \u{g}\i \ Kannan\cite{Kannan1969} ve Chatterjea\cite{Chatterjea1972} sabit nokta teoremlerine uygulayarak daha genel bir sonu\c{c} elde etti. Bu \c{c}al\i \c{s}mada ayn\i \ mant\i \u{g}\i \ Zamfirescu\cite{Zamfirescu1972}' den daha genel bir teoreme uygulamaya \c{c}al\i \c{s}t\i k.}
\end{frame}


\subsection{Mesafe De\u{g}i\c{s}tiren Fonksiyon}
\begin{frame}
\frametitle{Mesafe De\u{g}i\c{s}tiren Fonksiyon}
  \begin{definition}[\cite{Khan1984}]
     A\c{s}a\u{g}\i daki \c{s}artlar\i \ sa\u{g}layan $\psi:[0,\infty)\to[0,\infty)$ fonksiyonuna mesafe de\u{g}i\c{s}tiren fonksiyon denir:
     \begin{enumerate}
      \item $\psi$ fonksiyonu s\"urekli ve azalmayan(monoton artan)d\i r.
      \item $\psi(t)=0\Leftrightarrow t=0$
     \end{enumerate}
  \end{definition}
\end{frame}

\subsection{Asimptotik Regulerlik}
\begin{frame}
  \begin{definition}
     $(X,d)$ metrik uzay ve $f: X \rightarrow X$ bir d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m olmak \"uzere
     \begin{equation*}
       \lim_{n\to \infty}d(f^nx_0,f^{n+1}x_{0})=0 
     \end{equation*}
oluyorsa $f$ d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"{u} $x_0\in X$ noktas\i nda \texttt{asimptotik reguler}dir denir.
\cite{Browder1966}
  \end{definition}
\end{frame}


\subsection{Baz\i \ Bilinen Sabit Nokta Teoremleri}
\begin{frame}
\frametitle{Baz\i \ Bilinen Sabit Nokta Teoremleri}
   $(X,d)$  tam metrik uzay ve $f: X \rightarrow X$ bir d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m, $\alpha \in [0,1)$ olmak \"{u}zere 
   \begin{itemize}[<+-| alert@+>]

   \item (Banach Daralma \.{I}lkesi\cite{Banach1922})
     \begin{equation} 
       d(fx, fy)\leq \alpha d(x,y)
\tag*{\textsc{(b)}}
        \end{equation}
   \item (Kannan D\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"{u}\cite{Kannan1969})
     \begin{equation} 
       d(fx, fy)\leq \frac{\alpha}{2}\big\{ d(x,fx)+d(y,fy)\big\}
\tag*{\textsc{(k)}}
         \end{equation}
   \item (Chatterjea D\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"{u}\cite{Chatterjea1972})
     \begin{equation} 
       d(fx, fy)\leq \frac{\alpha}{2}\big\{ d(x,fy)+d(y,fx)\big\}
\tag*{\textsc{(c)}}
         \end{equation}
\item[] \c{s}art\i n\i\ sa\u{g}l\i yorsa, $f$ d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"{u}n\"{u}n bu uzayda bir tek sabit noktas\i\ vard\i r.

   \end{itemize}

    \qed
\end{frame}%bazi ünlü sabit nokta teoremleri

\subsection{Zamfirescu D\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"{u}}
\begin{frame}
\frametitle{Zamfirescu D\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"{u}}
 $(X,d)$  tam metrik uzay ve $f: X \rightarrow X$ bir d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m, $\alpha \in [0,1)$ ve $\beta , \gamma \in [0,\frac{1}{2}) $ olmak \"{u}zere her $x,y \in X$ i\c{c}in 
    \begin{enumerate}
    \item $\begin{aligned} d(fx, fy)\leq \alpha d(x,y)
      \end{aligned}$
    \item
      $\begin{aligned} d(fx, fy)\leq \beta \big\{
        d(x,fx)+d(y,fy)\big\}
      \end{aligned}$

    \item
      $\begin{aligned} d(fx, fy)\leq \gamma \big\{
        d(x,fy)+d(y,fx)\big\}
      \end{aligned}$
\end{enumerate}
\c{s}artlar\i ndan en az biri do\u{g}ru ise $f$ d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"{u}n\"{u}n bu uzayda bir tek sabit noktas\i \ vard\i r.
\begin{block}{Not}  
\begin{itemize}[<+-| alert@+>]  
\item Zamfirescu d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"{u} \cite{Zamfirescu1974} tam metrik uzayda bir tek sabit noktaya yak\i nsar.  
\item Rhoades \cite{Rhoades1977} 'de \emph{Theorem 1}. \emph{(xiv)} ve \emph{(xxv)}' den   Zamfirescu d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"{u}n\"{u}n, \textsc{(b)}, \textsc{(k)} ve \textsc{(c)}'den daha genel oldu\u{g}u g\"ostermi\c{s}tir.
\end{itemize}

\end{block}
\end{frame}%Zamfirescu dönüşümü ve bir proposition


\subsection{Zamfirescu'ya Denk Bir Teorem}
\begin{frame}
\begin{itemize}[<+-| alert@+>]  

 \item[] Rhoades\cite{Rhoades1977}'de \textit{sayfa 266}'da Zamfirescu d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"{u}ne denk olan a\c{s}a\u{g}\i daki teoremi vermi\c{s}tir:

 \item[] \begin{lemma}
  $(X,d)$ tam metrik uzay ve $f: X \rightarrow X$ bir d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m,
  $\alpha \in [0,1)$ olmak \"uzere
  \begin{equation*}
    d(fx, fy)\leq \alpha\max\bigg\{ d(x,y), \frac{1}{2}[d(x,fx)+d(y,fy)], \frac{1}{2}[d(y,fx)+d(y,fx)] \bigg\} 
  \end{equation*}
  \c{s}art\i n\i\ sa\u{g}l\i yorsa bu d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m bir tek sabit noktas\i\ vard\i r.\qed
\end{lemma}

\end{itemize}

\end{frame}%yardimci teorem (zamfirescu dönüşümünün genel bir hali), ana teoremde kullanılacak


\subsection{Zay\i f Daraltan D\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m}
\begin{frame}
  \begin{definition}[\cite{Rhoades2001}]
     $(X,d)$ metrik uzay, $f: X \rightarrow X$ bir d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m ve $\phi$ mesafe de\u{g}i\c{s}tiren fonksiyon olmak \"uzere her $x, y\in X$ i\c{c}in
     \begin{equation*}
       d(fx,fy)\leq d(x,y)-\phi(d(x,y))
     \end{equation*}
oluyorsa $f$ d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"{u}ne zay\i f daraltan d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m denir.
  \end{definition}
  \begin{block}{Not}
    Rhoades\cite{Rhoades2001}, tam metrik uzayda zay\i f daraltan
    d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"un bir tek sabit noktas\i \ oldu\u{g}unu
    ve bu d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"un \textsc{(b)}'den daha genel
    oldu\u{g}unu g\"ostermi\c{s}tir. Ger\c{c}ekten de $k\in(0,1)$
    olmak \"uzere $\phi(t)=kt$ al\i nd\i \u{g}\i nda \textsc{[b]} elde
    edilir.
  \end{block}

\end{frame}

\subsection{($\psi-\phi$)-zay\i f Daraltan D\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m}
\begin{frame}
Dutta ve Choudhury\cite{Dutta2008}, Rhoades\cite{Rhoades2001}'in vermi\c{s} oldu\u{g}u zay\i f daraltan d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}mden daha genel olan a\c{s}a\u{g}\i daki teoremi kan\i tlam\i \c{s}t\i r.
  \begin{theorem}[\cite{Dutta2008}]
     $(X,d)$ metrik uzay, $f: X \rightarrow X$ bir d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m ve $\psi$ ve $\phi$ mesafe de\u{g}i\c{s}tiren fonksiyonlar olmak \"uzere her $x, y\in X$ i\c{c}in
     \begin{equation*}
       \psi(d(fx,fy))\leq \psi(d(x,y))-\phi(d(x,y))
     \end{equation*}
oluyorsa $f$ d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"{u} bu uzayda bir tek sabit noktaya sahiptir.
  \end{theorem}
\end{frame}


\subsection{($\psi-\phi$)-zay\i f Kannan ve Chatterjea D\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}mleri}
\begin{frame}
Dutta ve Choudhury\cite{Dutta2008}'nin mant\i \u{g}\i n\i \ kullanarak K\i r ve K\i z\i ltun\c{c}\cite{Kir2013}, s\i ras\i yla Kannan ve Chatterjea sabit nokta teoremlerinden daha genel olan ($\psi-\phi$)-zay\i f Kannan ve ($\psi-\phi$)-zay\i f Chatterjea teoremlerini ortaya atm\i \c{s}t\i r.
  \begin{theorem}[($\psi-\phi$)-zay\i f Kannan\cite{Kir2013}]
     $(X,d)$ tam metrik uzay, $f: X \rightarrow X$ bir d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m ve $\psi$ ve $\phi$ mesafe de\u{g}i\c{s}tiren fonksiyonlar olmak \"uzere her $x, y\in X$ i\c{c}in
     \begin{equation*}
       \psi(d(fx,fy))\leq \psi\bigg(\frac{d(x,fx)+d(y,fy)}{2}\bigg)-\phi\bigg(\frac{d(x,fx)+d(y,fy)}{2}\bigg)
     \end{equation*}
oluyorsa $f$ d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"{u} bu uzayda bir tek sabit noktaya sahiptir.
  \end{theorem}
  \begin{theorem}[($\psi-\phi$)-zay\i f Chatterjea\cite{Kir2013}]
     $(X,d)$ tam metrik uzay, $f: X \rightarrow X$ bir d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m ve $\psi$ ve $\phi$ mesafe de\u{g}i\c{s}tiren fonksiyonlar olmak \"uzere her $x, y\in X$ i\c{c}in
     \begin{equation*}
       \psi(d(fx,fy))\leq \psi\bigg(\frac{d(x,fy)+d(y,fx)}{2}\bigg)-\phi\bigg(\frac{d(x,fy)+d(y,fx)}{2}\bigg)
     \end{equation*}
oluyorsa $f$ d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"{u} bu uzayda bir tek sabit noktaya sahiptir.
  \end{theorem}
\end{frame}



\section{Ana Sonu\c{c}lar}
\subsection{($\psi,\phi$)-zay\i f Zamfirescu d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"{u}}
\begin{frame}
  \begin{definition}[$(\psi,\phi)$-zay\i f Zamfirescu d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"{u}]
    $(X,d)$  bir metrik uzay ve $f: X \rightarrow X$ bir d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m, $\psi,\phi : [0,\infty)\to [0,\infty)$ s\"urekli fonksiyonlar ayr\i ca $\psi$ azalmayan ve $\phi(x)=0 \iff x=0$ ve
    \begin{align}
M(x,y):=\bigg\{ d(x,y), \frac{d(x,fx)+d(y,fy)}{2}, \frac{d(x,fy)+d(y,fx)}{2} \bigg\}
    \end{align}
olmak \"{u}zere her $x,y \in X$ i\c{c}in
\begin{align}
\psi\big(d(fx,fy\big)\leq \psi\big(M(x,y)\big)-\phi\big(M(x,y)\big)
\end{align}
e\c{s}itsizli\u{g}ini sa\u{g}layan $f$ d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"une\texttt{ $(\psi,\phi)$-zay\i f Zamfirescu d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"{u}} denir.\qed 
  \end{definition}
\end{frame}%$(\psi,\phi)$-zay\i f Zamfirescu d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"{u} tanimi

\subsection{Bir Lemma}
\begin{frame}
\begin{itemize}[<+-| alert@+>]  

  \item[] 
  \begin{lemma}[Asimptotik Regulerlik]
   $f$ bir $(\psi,\phi)$-zay\i f Zamfirescu d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"{u} olmak \"{u}zere $d(x_n,x_{n+1})\rightarrow 0$ d\i r.
  \end{lemma}

  \item[] 
    \begin{proof}
      \begin{align*}
          M(x_n,x_{n+1})&=\max\bigg\{
          d(x_n,x_{n+1}),\frac{d(x_n,fx_n)+d(x_{n+1},fx_{n+1})}{2},\\
          &\hspace{80pt} \frac{d(x_n,fx_{n+1})+d(x_{n+1},fx_{n})}{2} \bigg\}\\
          &=\max\bigg\{
          d(x_n,x_{n+1}),\frac{d(x_n,x_{n+1})+d(x_{n+1},x_{n+2})}{2},\\
          &\hspace{80pt} \frac{d(x_n,x_{n+2})+d(x_{n+1},x_{n+1})}{2} \bigg\}\\
          &=\max\bigg\{
          d(x_n,x_{n+1}),\frac{d(x_n,x_{n+1})+d(x_{n+1},x_{n+2})}{2}\bigg\}
      \end{align*}
    \end{proof}

  \item[] elde ederiz. Burada iki durum s\"oz konusu olur:
\end{itemize}
\end{frame}%bir lemmamiz, asimptotik regulerlik aslinda

\subsubsection{Durum 1}
\begin{frame}
  \begin{block}{Durum 1. $M(x_n,x_{n+1})=d(x_n,x_{n+1})$ olmas\i\ halinde :}
      \begin{align*}
          \psi\big(d(x_{n+1},x_{n+2})\big)&=\psi \big(d(fx_{n},fx_{n+1})\big)\\
          &\leq \psi\big(d(x_{n},x_{n+1})\big)- \phi\big(d(x_{n},x_{n+1})\big)\\
          &\leq \psi\big(d(x_{n},x_{n+1})\big)
      \end{align*}
olup $\psi$ azalmayan oldu\u{g}undan $$d(x_{n+1},x_{n+2})\leq d(x_n,x_{n+1})$$ d\i r. Yani $\{d(x_n,x_{n+1})\}$ dizisi azaland\i r.
   \end{block}
\end{frame}%Durum 1'i inceleyelim


\subsubsection{Durum 2} 
\begin{frame} 
  \begin{block}{Durum 2.  $M(x_n,x_{n+1})=\frac{1}{2}\big(d(x_n,x_{n+1})+d(x_{n+1},x_{n+2})\big)$ olmas\i\ hali :}
O halde 
      \begin{align}
        d(x_n,x_{n+1})&\leq \frac{1}{2}\big(d(x_n,x_{n+1})+d(x_{n+1},x_{n+2})\big)\\
                    &\leq d(x_{n+1},x_{n+2}) 
      \end{align}
olur. Ayr\i ca 
      \begin{align}
          \psi\big(d(x_{n+1},x_{n+2})\big) &=\psi \big(d(fx_{n},fx_{n+1})\big) \\
          &\leq \psi\bigg(\frac{d(x_n,x_{n+1})+d(x_{n+1},x_{n+2})}{2}\bigg) \\
          & \hspace{10pt}- \phi\bigg(\frac{d(x_n,x_{n+1})+d(x_{n+1},x_{n+2})}{2}\bigg) \\
          &\leq \psi\big(d(x_{n},x_{n+1})\big)
      \end{align}
olup $\psi $ azalmayan oldu\u{g}undan $$d(x_{n+1},x_{n+2})\leq d(x_n,x_{n+1})$$ d\i r. Bu ise (4) e\c{s}itsizli\u{g}i ile \c{c}eli\c{s}ir.
   \end{block}
\end{frame}%Durum 2'i inceleyelim


\subsubsection{ \.{I}spat\i n Sonucu :} 
\begin{frame} 
  \begin{block}{Lemman\i n Sonucu:}
Sonu\c{c} olarak  $M(x_{n},x_{n+1})= d(x_n,x_{n+1})$ d\i r. O halde $\{d(x_n,x_{n+1})\}$ dizisi monoton azalan(artmayan) bir dizidir ve bir $r\geq 0$ say\i s\i na yak\i nsar. Bu bilgiyi kullan\i rsak $$\psi\big(d(x_{n+1},x_{n+2})\big)\leq \psi\big(d(x_{n},x_{n+1})\big)-\phi\big(d(x_{n},x_{n+1})\big)$$ olup $n\to \infty$ iken limitini al\i rsak $$\psi(r)\leq \psi(r)-\phi(r)$$ elde ederiz ki bu $r=0$ olmas\i n\i\ gerektirir. Sonu\c{c} olarak $\{d(x_n,x_{n+1})\}\to 0$. \qed
   \end{block}
\end{frame}%lemmanın sonucu



\subsection{Ana Teorem}
\begin{frame}
  \begin{theorem}[$(\psi,\phi)$-zay\i f Zamfirescu d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"{u}]
    $(X,d)$  tam metrik uzay ve $f: X \rightarrow X$ bir $(\psi,\phi)$-zay\i f Zamfirescu d\"{o}n\"{u}\c{s}\"{u}m\"{u} ise bu uzayda bir tek sabit noktas\i \ vard\i r.
  \end{theorem}
\end{frame}%ispatlanacak olan teoremimiz




\subsection{Ana Teoremin \.{I}spat\i }
\begin{frame}
  \begin{block}{Ana Teoremin \.{I}spat\i }
    \"{O}ncelikle $\{x_n\}$ dizisinin Cauchy dizisi oldu\u{g}unu g\"osterelim. Varsayal\i m ki $\{x_n\}$ bir Cauchy dizisi olmas\i n. O halde $\{x_n\}$ dizisinin \"oyle iki $\{x_{n(k)}\}$ ve $\{x_{m(k)}\}$ altdizisi vard\i r ki $\varepsilon_0 > 0$ olmak \"uzere $m(k)>n(k)\geq k$ olacak \c{s}ekildeki her $k\in \mathbb{N}$ i\c{c}in $$d(x_{m(k)},x_{n(k)})\geq \varepsilon_0$$ d\i r. Dahas\i\ yukar\i daki \c{s}artlar\i\ sa\u{g}layan $m(k)$ say\i s\i n\i\ $n(k)$ dan b\"uy\"uk en k\"u\c{c}\"uk say\i\ olarak se\c{c}ersek $$d(x_{m(k)-1},x_{n(k)})<\varepsilon_0$$ elde ederiz. Buradan
    \begin{align}
      \varepsilon_0 &\leq d(x_{m(k)},x_{n(k)})\\
      &\leq d(x_{m(k)},x_{m(k)-1})+d(x_{m(k)-1},x_{n(k)})\\
      & <d(x_{m(k)},x_{m(k)-1})+\varepsilon_0
    \end{align}
olup $k\to \infty$ iken
    \begin{equation}
      d(x_{m(k)},x_{n(k)})\to \varepsilon_0
    \end{equation}
olur.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
 \begin{block}{Ana Teoremin \.{I}spat\i }
Yine
    \begin{align}
      d(x_{m(k)},x_{n(k)})&\leq  d(x_{m(k)},x_{m(k)-1})+d(x_{m(k)-1},x_{n(k)-1})+d(x_{n(k)-1},x_{n(k)})\\ 
      &\leq d(x_{m(k)},x_{m(k)-1})+d(x_{m(k)-1},x_{n(k)})+d(x_{n(k)},x_{n(k)-1})\\
      &\hspace{100pt} +d(x_{n(k)-1},x_{n(k)})
    \end{align}
e\c{s}itsizli\u{g}inde $k\to \infty$ iken limit al\i rsak 
     \begin{equation}
        d(x_{m(k)-1},x_{n(k)-1})\to \varepsilon_0
     \end{equation}
elde ederiz.

\end{block}
\end{frame}%ana teoremin ispatı


\begin{frame}
 \begin{block}{Ana Teoremin \.{I}spat\i }
Benzer olarak
    \begin{align}
      d(x_{m(k)},x_{n(k)})&\leq  d(x_{m(k)},x_{m(k)-1})+d(x_{m(k)-1},x_{n(k)})\\ 
      &\leq d(x_{m(k)},x_{m(k)-1})+d(x_{m(k)-1},x_{n(k)-1})+d(x_{n(k)-1},x_{n(k)})
    \end{align}
e\c{s}itsizli\u{g}inde $k\to \infty$ iken limit al\i rsak 
     \begin{equation}
        d(x_{m(k)-1},x_{n(k)})\to \varepsilon_0
     \end{equation}
buluruz.
\end{block}
\end{frame}%ana teoremin ispatı


\begin{frame}
 \begin{block}{Ana Teoremin \.{I}spat\i }
Ayr\i ca
    \begin{align}
      d(x_{m(k)},x_{n(k)})&\leq  d(x_{m(k)},x_{n(k)-1})+d(x_{n(k)-1},x_{n(k)})\\ 
      &\leq d(x_{m(k)},x_{m(k)-1})+d(x_{m(k)-1},x_{n(k)-1})+d(x_{n(k)-1},x_{n(k)})
    \end{align}
e\c{s}itsizli\u{g}inde $k\to \infty$ iken limit al\i rsak 
     \begin{equation}
        d(x_{m(k)},x_{n(k)-1})\to \varepsilon_0
     \end{equation}
elde ederiz.

\end{block}
\end{frame}%ana teoremin ispatı


\begin{frame}
 \begin{block}{Ana Teoremin \.{I}spat\i }
Sonu\c{c} olarak 
Di\u{g}er yandan
    \begin{align}
      \psi(\varepsilon_0)&\leq \psi\big(d(x_{m(k)},x_{n(k)})\big)\\ 
      &= \psi\big(d(fx_{m(k)-1},fx_{n(k)-1})\big)\\
      &\leq \psi\big(M(x_{m(k)-1},x_{n(k)-1})\big)-\phi\big(M(x_{m(k)-1},x_{n(k)-1})\big)    \end{align}
d\i r. Burada (12), (16), (19) ve (22) deki bilgileri kullan\i rsak
     \begin{align}
        \lim_{k\to \infty}M(x_{m(k)-1},x_{n(k)-1})&=\lim_{k\to \infty}\max\bigg\{ d(x_{m(k)-1},x_{n(k)-1}),\\
       &\hspace{10pt}\frac{1}{2}[d(x_{m(k)-1},x_{m(k)})+d(x_{n(k)-1},x_{n(k)})],\\
       &\hspace{10pt}\frac{1}{2}[d(x_{m(k)-1},x_{n(k)})+d(x_{m(k)},x_{n(k)-1})] \bigg\}\\
       &=\max\{\varepsilon_0, 0, \varepsilon_0\}\\
       &=\varepsilon_0
     \end{align}
elde ederiz. 
\end{block}
\end{frame}%ana teoremin ispatı


\begin{frame}
 \begin{block}{Ana Teoremin \.{I}spat\i }
Bunu (25)'te yerine yazarsak
    \begin{align}
      \psi(\varepsilon_0)\leq\psi(\varepsilon_0)-\phi(\varepsilon_0)
    \end{align}
olup  $\phi(\varepsilon_0)\leq 0$ olur ki bu da $\varepsilon_0=0$ olmas\i n\i\ gerektirir. Bu ise ba\c{s}taki kabul\"um\"uzle \c{c}eli\c{s}ir. Demekki kabul\"um\"uz yanl\i \c{s}t\i r. Yani $\{x_n\}$ bir Cauchy dizisidir. $(X,d)$ tam metrik uzay oldu\u{g}u i\c{c}in $\{x_n\}$ bu uzayda bir $x^*$ noktas\i na yak\i nsar. 
Buradan hareketle
    \begin{align}
      \lim_{n\to \infty}M(x_n, x^*)&=\lim_{n\to \infty}\max\bigg\{ d(x_n,x^*),\frac{1}{2}[ d(x_n,x_{n+1})+ d(x^*,fx^*)],\\
      &\hspace{90pt}\frac{1}{2}[ d(x_n,fx^*)+ d(x^*,x_{n+1})]\bigg\}\\
      & =\frac{d(x^*,fx^*)}{2}
    \end{align}
elde ederiz. Bu bilgiyi (2) de yerine yazarsak $n\to \infty$
\begin{align}
  \psi(d(x^*,fx^*))\leq \psi\bigg(\frac{d(x^*,fx^*)}{2}\bigg)-\phi\bigg(\frac{d(x^*,fx^*)}{2}\bigg) 
\end{align}
\end{block}
\end{frame}%ana teoremin ispatı

\begin{frame}
  \begin{block}{Ana Teoremin \.{I}spat\i }
    yani bu da
    \begin{align}
      \phi\bigg(\frac{d(x^*,fx^*)}{2}\bigg)  \leq \psi\bigg(\frac{d(x^*,fx^*)}{2}\bigg)-\psi(d(x^*,fx^*))
    \end{align}
e\c{s}ittir. Bu e\c{s}itsizli\u{g}in sa\u{g} taraf\i\ $\psi$ azalmayan oldu\u{g}u i\c{c}in $d(x^*,fx^*)\neq 0$ oldu\u{g}u s\"urece  negatif  olup $\phi$ 'nin negatif olmamas\i\ ile \c{c}eli\c{s}ir. B\"oylece $d(x^*,fx^*)=0$ olup $x^*$ noktas\i\ $f$ nin bir sabit noktas\i d\i r.\\
\vspace{10pt}
\hspace{5pt} \c{S}imdi sabit noktan\i n tek oldu\u{g}unu g\"osterelim. Kabul edelim ki $x'\neq x^*$, $f$ nin iki sabit noktas\i\ olsun. O halde 
   \begin{align}
     \psi(d(x',x^*))&=\psi(d(fx',fx^*))\\
      &\leq \psi(M(x',x^*))-\phi(M(x',x^*))\\
      & \leq \psi(d(x',x^*))-\phi(d(x',x^*))
   \end{align}
olup $\phi(d(x',x^*))\leq 0$ elde edilir ki $d(x',x^*)=0$ olmas\i n\i\ gerektirir. Bu sabit noktan\i n tek oldu\u{g}unu kan\i tlar. \qed
  \end{block}
\end{frame} %ana teoremin ispatini bitiriyoruuuum

\section{Kaynak\c{c}a}
  \textbf{KAYNAK\c{C}A}
  \vspace{10pt}  \bibliographystyle{acm}
  \bibliography{seminer2} \nocite{*}



\end{document}